「和理非非」 並不是對 也不是錯

我的思想一貫都是所謂的 Utilitarianism, 在這種意識形態下, 若別人說我不受道德所限制, 我會視為一種讚賞. 就像你說左翼有大愛, 對於左翼而言, 他也不覺得是甚麼難聽的話, 擁有大愛無私奉獻是左翼的美德. 而在使用的手法上不自我設限, 那就是效益主義者的美德. 也是因為效益主義, 打從一開始, 我所遵從的哲學是伊比鳩魯哲學.

效益主義者會反對所謂的「和理非非」, 反對的原因並不因為討厭和平, 和平是好事, 不過和平而沒有效果, 那就不是好事. 如果和平就能達成一切的目的, 效益主義者並不會特別抗拒和平.

量度一件事正確與否, 在於其結果如何, 而不計較他的手段本身. 和平本身並非對也不是錯, 而是如果和平能達到最好的效果, 和平就是對的, 而如果和平不能達成效果, 則和平就是錯的. 暴力也一樣, 如果暴力能達到最好的效果, 則暴力是對的, 否則暴力也可以是錯的.

效益主義者的確就是「不擇手段」, 「沒有底線」, 不過這也是表面的. 我十多年年前就已經被說, 我把所有事情看成是棋子, 是很無情的想法, 但我就回答, 如果你是弱者, 要跟強者贏得一場博奕, 你不能不把所有人和事情看成棋子.

卡通片裡常用「不擇手段」來形容奸角, 所以大家會將不擇手段看成一個負面的詞語. 不過, 要選擇手段, 選擇手段的標準又是為何? 有些人會把效益主義, 視為不擇手段, 但其實效益主義並非無條件的不擇手段.

因為效益主義者是反對做任何沒有效果, 或有反效果的事情. 只是對於社會的常規和所謂的「道德」, 就不投下多少的信奉, 例如, 我並不反對使用間諜, 甚至是非常主張使用間諜. 道德光環對於我們這種人來說, 是毫無價值的事實, 如果最終能令參與者盡可能都有好的結局, 那就是合乎我們眼中的道德. 而光環對我們來說, 是非常不必要, 也沒有用的東西, 比起道德感召, 我們更相信, 成功建立在利害一致, 以及對於目標, 有可行的實行方法.

所以我跟左翼是完全的對立面, 有言在先, 我對他們沒有敵意, 也並不是不欣賞, 尊敬他們, 事實上, 我認為他們大多是有心人和好人. 而只是這世界的運作, 是一種平衡, 有些人靠愛心和憐憫去行動, 那有些人就要利用計算與理性博奕. 要對抗一群豺狼, 你們需要的就是能理解豺狼的, 站在你們一方的豺狼, 而不是另一群羊.

今天香港和臺灣面對的問題, 並不再是單靠感性和熱情就能解決, 甚至越來越惡化時, 自然就是效益主義者日漸被重視的時候. 因為大家面對強敵和巨大的威脅, 想找的是方法和生路, 而任何純情緒道德上的自我滿足, 已經越來越顯得不合時宜.

Yiu Ko Yiu:
我只是想冬天穿冬天的衣服，夏天穿夏天的衣服而且 ;
有人卻硬要在嚴冬穿夏天的衣服，反智否?

Cheng Lap:
大部份人都習慣教條.

Ricky Ng:
通常會有人譯為功利主義，帶有更負面的字義

Cheng Lap:
事實上我也不認為香港人有真的「功利主義」, 他們濫用了這詞語, 功利主義並不是指短視和貪圖小便宜.

OmeeGo Chan:
所以後尾改做效益主義～即刻升lvl～

Cheng Lap:
功利主義四字令人誤解, 因為「很功利」這個字被濫用.

秋月信彥:
但係對某種方法能否達致成功, 先至係現今既問題重點掛
就好似我認為要同武力對抗黎得到籌碼, 但左膠覺得用武力只會帶來滅亡禁

Cheng Lap:
效益主義必須有嚴謹的邏輯與博奕思考, 而且要除去大部份的感情.

我們身處的時代就大概是這樣, 四周都是教條主義的人, 佔
了大多數, 因為大部份人都不願意去分析事情, 雖然人人都
說自己是「理性」, 可是他們是誤解了「理性」等於溫和,
而所謂理性也只是罵少別人兩句.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 CrossStrait
標題 Re: [閒聊] 希望理性一點的中國網友能多po點文
時間 Tue Aug 28 21:20:41 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《huzhou (菰城公子)》之銘言：
: ※ 引述《inebriety (酩酊)》之銘言：
: : 現在在兩岸板po文的我相信是反串的居多，
: : 跟在ptt八卦板看台灣一樣，幾乎都是不真實的多。
: : 基於想多瞭解一下中國板友的想法，又不想因某些人的言論對認識中國人造成偏頗
: : 能否麻煩一下較為理性的中國板友大大能出來改善一下兩岸板的環境嗎？
: : 我隨便說說，不喜歡聽，我可以說點別的^_<
: 何謂理性呢？

我認為理性就是指「做合乎達成感性目標的行為」.
手段是理性的, 目標是感性的.

本來每人的目標就不一樣.

如果有人的目標本來就是「破壞版風」, 那麼他到處罵人, 挑釁人, 搗
亂, 辱罵一大群人, 是理性的行為. 如果有人的目標是「想殺很多人然
後再被警察殺掉」, 他拿著刀在街上到處亂砍也是理性的行為. 他們都
達到了他們自己的目標. 你不能說他們不理性, 他們很理性, 只是他們
的目標很變態.

如果有些人的目標跟行為不一致, 那我覺得那真的是因為不理性, 可是
我想真正的問題是, 如果目標本來就是想製造仇恨和混亂呢? 如果兩個
人對於的世界的理想藍圖, 是兩副完全不能相容也不會退讓的, 那麼他
們將會理性地走向你死我亡的戰爭.

理性不等於溫和, 善良, 理性可以是殘酷, 無良, 霸道, 欲念橫生, 病
態, 令人噁心的.

--

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 ask-why
標題 Re: [請益] 什麼是理性
時間 Sat Nov 29 12:11:05 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《charatible (時間無情催人老)》之銘言：
: 怎樣解釋理性算是比較完好的說法?
: 理性 和 理智 不同在哪
: 如果要舉例又要怎麼講?

不同的字一個是「性」, 一個是「智」, 當然前面那個字我不
希望會被推成任何的曲解了. 性就是指你的意向, 智就是指你
的判斷力.

理性就是指你採取你能判斷的, 最合乎現實的方案. 是感情上
的取向.

理智則是指, 你能夠從現實中, 判斷出最佳方案的程度. 是判
斷上的取向.

因此, 如果理智而不理性, 那麼就是你知道甚麼是有益, 有害
的, 但你可能偏不做. 比方說, 我知道喝酒對我健康有害, 但
我還是要喝.

如果理性而不理智, 那就是我選擇我目前最好的方案, 但這個
方案其實並不合乎我的目的. 比方說, 我是政黨領導人, 我下
令軍隊將學生輾成肉餅, 我下命令本身是理性的, 但這個命令
則是不理智的.

--